【名家搶先睇】賭神股神 最後都係要靠地產（渾水）

早幾日翻睇《賭神2》，原本退隱的賭神高進向仇笑痴報仇，結果在賭台上賭身家定輸贏。所有對白我幾乎識背，但今次卻細嚼高進其中一句：「我所有財產，包括紐約一幢商業中心，價值十億美金，連巴黎、洛杉磯、東京三間屋同一批股票，總值15億美金，我要同你賭身家。」

以前睇呢句，都係覺得普通劇情對白，純拋人浪頭而已，但如果細心去睇，我發現了王晶未走火入魔前一些巧妙設計。高進作為已退隱的高手，身家豐厚，但他不是把資產以現金方式持有，放在銀行戶口或保險廂，而是買樓買地，賭神他15億美金的身家，有超過10億美金的資產都是物業，佔近7成。換言之，賭台贏回來的錢最後都要變成資產，賭神選擇了物業，大概是貪其操作簡單。

劇情如此，現實也是如此。張五常晚年自行研發了很多新奇經濟理論，其中有一個叫「倉庫理論」，都係講緊類似的道理。資產生息，但還是要有一個「倉庫」保值，很多人選擇了物業而已。好像上一次大時代，衍生出奇型怪狀的騎呢少年股神，為了貫切劇情發展，自稱炒股日進斗金的股神也「忽然」變深圳樓神了，這些劇情設計也是有其過人之處。即使去到商業世界、資本市場等deal making級數，也跟物業有莫大關係。好像麥當勞的中港業務因引入中資染紅，連帶麥當勞的發跡史也被廣泛報導了出來。常人以為麥當勞是以「特許經營專利」為主營生意方式，其實不然，原來麥當勞都係靠地產發跡。

又以最近很活躍的activist基金Argyle Street Management為例，葉維義運籌為握，強攻中巴（026）的股權架構，屈其管理層派息，意圖幫股東產生價值。當然，葉維義出手並不是因為看中中巴的業務，又或者是區區殼價，而是其早年持有，現在已脹過100億的廠房和土地價值。換言之，支持中巴的內涵值，都係地業。又例如萬年殼股鱷魚恤（122）常常傳出賣殼，其公司最大價值，也是九龍東的鱷魚恤中心，並不是其公司業務。不過大家都明，賣殼搵買家跟搵初戀一樣，可遇不可求，這一點，相信林建名爺爺一點深切體會得到。換言之，都係地產。

香港人常常掛在口嘴地產霸權，主導香港經濟命脈，四大地產商也是靠著地產起家，慢慢一步步再橫向發展其他領域。好像著名經濟學家Thomas Piketty的《二十一世紀資本論》也是講類近的論點，即R大過G，資產回報高於實體經濟回報。雖然很多人批評其論述不夠嚴謹，但望望香港的實況，我開始有點信了。

渾水